\documentclass{beamer}

\include{misc/macros}
\usepackage[normalem]{ulem}
\date{\today}
\subtitle{\textit{7. Stunde}: dynamischer Speicher, Arrays}

\begin{document}

\maketitle
\nocite{*}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Arrays}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Fixed Lenght Arrays - FLAs}
Statische Arrays:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int array[42] = {};
\end{minted}
Datenfeld fester Länge \\
Speicherbedarf: 42 * 4 Byte = 168 Byte \\\pause
\\
Speicherzugriff:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
array[13] = 1337;
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Variable Lenght Arrays - VLAs}
Arrays ohne Längenangabe:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int array[] = { 1, 3, 3, 7 };
\end{minted}
Datenfeld mit beliebig vielen Feldern der Länge 4 Byte \\ 
Länge ergibt sich aus der Eingabe - hier: 4 \\\pause
\\
Speicherzugriff wie gewohnt:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
printf("%d", array[2]);
\end{minted}
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Dynamische Arrays}
Dynamische Arrays:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *array = calloc(42, sizeof *array);
\end{minted}
Datenfeld mit 42 Feldern der Länge 4 Byte \\\pause
\\
Speicherzugriff wie gewohnt:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
array[1] = 3;
\end{minted}
=> dynamisch zugewiesener Speicher kann als Array verstanden werden.\\
=> demnach kann jedes Array auch als Pointer verstanden werden.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Kleines Beispiel}
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
/* FLA */
int array[4] = { 1, 3, 3, 7 };
/* Pointer auf das erste Element */
int *array_ptr = &array[0];
/* Iteration mit Hilfe von Pointern */
for (int *ptr = array_ptr;
    ptr < (array_ptr + sizeof array / sizeof array[0]);
    ++ptr) {
    printf("%d", *ptr);
}
\end{minted}
\end{frame}

\section{NULL-Pointer}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{NULL-Pointer}
Zum Bsp. fehlgeschlagene Zuweisungen erzeugen Pointer die auf \textbf{nichts} zeigen.
Sogenannte Nullpointer.
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
int *pointer; // weist auf keine Adresse 
int *ptr = (void*)0; // Nullpointer
\end{minted}
Nullpointer sind i.d.R. schlecht, sie machen unser Programm kaputt! \\
Allerdings als Rückgabewert von Funktionen sind sie unvermeidbar. \\
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
if (ptr == NULL) {
    /* Fehlerbehandlung */  
} 
\end{minted}
\end{frame}

\section{Pfeil-Operator}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Pfeiloperator}
Operator: \textbf{->} \\
Zeigt auf einen Pointer und dereferenziert ihn. \\
\\\pause
Beispiel:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
// Zugriff auf die x Koordinate
(*((*(g.e[i])).from)).x
\end{minted}
\pause
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
// Auch Zugriff auf die x Koordinate
g.e[i]->from->x0
\end{minted}
\end{frame}

\section{Header-Dateien}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}[fragile]{Headerdateien}
Dateiendung: \textbf{*.h} \\
Standardbibliotheken hinzufügen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
#include <stdlib.h>
\end{minted}
Eigene Headerdateien hinzufügen:
\begin{minted}[fontsize=\small, bgcolor=lightgrey]{c}
#include "my_lib.h"
\end{minted}
Headerdateien enthalten \textbf{ausschliesslich} Deklarationsprototypen von Funktionen, typedef structs und globale Konstanten. \\
Implementiert werden Funktionen in einer seperaten *.c Datei mit dem \textbf{selben} Namen wie der Header.
\end{frame}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}
  \begin{center}
    Diese Präsentation ist lizensiert unter der \href{https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/}{\textbf{Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International}} Lizenz.

    \vspace{1cm}

    {\huge\ccbysa}
  \end{center}
\end{frame}
\end{document}
